\documentclass{article}

\usepackage[a4paper]{geometry}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm, mathtools}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newtheorem*{thm}{Théorème}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}

\begin{document}

\begin{thm}
Soit \( E \subset \R^n \) un sous-espace vectoriel de dimension \( m \leq n \). Soit \( G \leq E \) un sous-groupe discret de \( E \). Alors, \( G \) est isomorphe à \( \Z^r \) pour un certain \( r \leq m \).
\end{thm}

\begin{proof}
Si \( G = \{0\} \), alors l'affirmation est triviale avec \( r = 0 \). Supposons donc que \( G \neq \{0\} \).

Définissons
\[
a \coloneq \inf \{ |g| \mid g \in G \setminus \{0\} \}.
\]
Comme \( G \) est discret, il existe un \(\varepsilon > 0\) tel que \( B(0, \varepsilon) \cap G = \{0\} \). Par conséquent, \( a \geq \varepsilon > 0 \).

Pour \( g, h \in G \) distincts, les boules \( B(g, a/2) \) et \( B(h, a/2) \) sont disjointes. Cela signifie que \( (G \setminus \{0\}) \cap B(0, 2a) \) est fini et non vide. On peut donc trouver un élément \( \omega \in G \) tel que \( |\omega| = a \).

Nous affirmons que \( G \cap \R \omega = \Z \omega \). En effet, si \( g \in G \cap \R \omega \), alors \( g = \lambda \omega \) pour un certain \( \lambda \in \R \). Puis, \( g' = g - \lfloor \lambda \rfloor \omega \in G \) et \( |g'| < a \), donc \( g' = 0 \), ce qui implique \( g = \lfloor \lambda \rfloor \omega \in \Z \omega \).

Soit \( F \) le complément orthogonal de \( \omega \) dans \( E \), et \( \pi \colon E \to F \) la projection orthogonale sur \( F \). Nous affirmons que \( \pi(G) \) est discret.

Supposons le contraire. Alors, il existe une suite infinie \( h_n \in \pi(G) \) avec \( |h_n| < a \). Chaque \( h_n \) provient d'un élément \( g_n \in G \) tel que \( \pi(g_n) = h_n \). Chaque \( g_n \) peut s'écrire \( g_n = \lambda_n \omega + h_n \).

Considérant \( g_n' = g_n - \lfloor \lambda_n \rfloor \omega \in G \) avec \( |g_n'| < 2a \), nous obtiendrons une suite infinie d'éléments distincts dans \( B(0, 2a) \), ce qui est impossible. Donc, \( \pi(G) \) est discret.

Par l'hypothèse de récurrence, \( \pi(G) \) est isomorphe à \( \Z^r \) pour un certain \( r \leq m - 1 \). Soit \( \varphi \colon \pi(G) \to \Z^r \) un isomorphisme, et soient \( \tilde \omega_1, \ldots, \tilde \omega_r \in \pi(G) \) tels que \( \varphi(\tilde \omega_i) = e_i \), où \( (e_1, \ldots, e_r) \) est la base canonique de \( \Z^r \). Soient \( \omega_1, \ldots, \omega_r \in G \) tels que \( \pi(\omega_i) = \tilde \omega_i \). Consdiérons $\psi \colon \pi(G) \to G$ l'homomorphisme défini par $\psi(\tilde \omega_i) = \omega_i$. On observe que $\pi(\psi(\tilde \omega_i)) = \tilde \omega_i$ pour tout $i$, ce qui montre que $\pi \circ \psi = \operatorname{id}_{\pi(G)}$.

De plus, pour tout $g \in G$, on a $\pi(\psi(\pi(g))) = \pi(g)$, donc $\psi(\pi(g)) - g \in \ker \pi = \R \omega$. Comme $\psi(\pi(g)) - g \in G$, on a $\psi(\pi(g)) - g \in G \cap \R \omega = \Z \omega$, donc $g = \psi(\pi(g)) + x \omega$ pour un certain $x \in \Z$. Ce $x$ est unique, car si $g = \psi(\pi(g)) + x \omega = \psi(\pi(g)) + y \omega$, alors $x\omega = y\omega$, donc $x = y$.

Définissons alors l'application \( \Phi \colon G \to \Z^r \times \Z \) par \( \Phi(g) = (\varphi(\pi(g)), x) \), où \( g = \psi(\pi(g)) + x \omega \). Il est facile de vérifier que \( \Phi \) est un isomorphisme.

En effet, $\Phi$ est un homomorphisme, car pour tout $g, h \in G$, on a $g = \psi(\pi(g)) + x \omega$ et $h = \psi(\pi(h)) + y \omega$, donc $g + h = (\psi(\pi(g)) + \psi(\pi(h))) + (x + y) \omega = \psi(\pi(g + h)) + (x + y) \omega$, ce qui montre que $\Phi(g + h) = (\varphi(\pi(g + h)), x + y) = (\varphi(\pi(g)) + \varphi(\pi(h)), x + y) = (\varphi(\pi(g)), x) + (\varphi(\pi(h)), y) = \Phi(g) + \Phi(h)$.

$\Phi$ est injective, car si $\Phi(g) = 0$, alors $\varphi(\pi(g)) = 0$ et $x = 0$. Comme $\varphi$ est injective, $\pi(g) = 0$, donc $g = \psi(\pi(g)) + x \omega = 0 + 0 = 0$.

$\Phi$ est surjective, car pour tout $(z, k) \in \Z^r \times \Z$, il existe $h \in \pi(G)$ tel que $\varphi(h) = z$. Il existe donc $g \in G$ tel que $\pi(g) = h$. On a $g = \psi(\pi(g)) + x \omega$ pour un certain $x \in \Z$. En ajoutant des multiples entiers de $\omega$, on peut trouver $g' = \psi(\pi(g)) + x' \omega$ tel que $x' = k$. Donc, $\Phi(g') = (z, k)$, ce qui montre que $\Phi$ est surjective.
\end{proof}

\end{document}
